DQ4被追薪津 代表律師石永泰覆立會：違背常識，法律不能愚蠢到如斯地步

被DQ的四名議員梁國雄、劉小麗、羅冠聰及姚松炎被立法會行管會追討薪津。行管會於11月27日去信四人，最遲今日回覆。四人均覆信表示追討做法是不公義及違背常識，其中羅冠聰和姚松炎由資深大律師石永泰代表回信。石永泰於信中指，立法會主席曾接受二人宣誓為有效，因此二人有合理預期獲發新津，亦不應受之後的重大轉變影響。石永泰表示行管會理應行使酌情權，不作追討，若立法會為此打官司，他們將嚴正抗辯。石永泰亦表明兩名議員願意退還未使用的預支款額。

石永泰代表羅冠聰和姚松炎回信立法會，列出詳細理據，指二人宣誓曾由立法會主席接受為有效宣誓，因此有合理預期獲得立法會發放薪津。石永泰指出，二人在自己將擔任立法會議員的合理預期下，支出相應款額，包括租賃會見市民的辦公室、置辦辦公室家具、聘用員工等，輔助二人的立法會事務。這不應受之後的轉變所影響。若立法會為此而打官司，他們將嚴正抗辯。石永泰希望立法會行使酌情權，對二人的薪津不作追討。他又表示，二人均願意退還未使用的預支款額。

石永泰指追討薪津是不公不義，亦違背常識。他於信中最後引用 Lord Reid 對 R v Smith [1975] 一案的評論：「法律有時會很混蛋，但它不能愚蠢到如斯地步。（The law may sometimes be an ass but it cannot be so asinine at that）」石永泰表示，希望法律不會荒謬到要求兩位議員償還薪津。

另外兩名被DQ議員，劉小麗表示已透過律師去信行管會，要求延遲回覆限期一個月。她表示拒絕退還薪津的理據與羅冠聰及姚松炎相似，與律師需要時間詳細組織理據。而梁國雄就表示，在被DQ案上訴獲審訊通知前，暫不會回覆立法會。

立法會行管會上個月27日召開特別會議，主席梁君彥在會後表示，將向4人發出退款通知書，追討270至310萬元薪津不等，並給予4星期回覆，收到回覆後行管會將再考慮下一步的行動。

梁君彥表示，行管會已尋求內部意見及外間資深大律師意見，認為涉及公帑，故有責任追討，強調是依法律去做，跟隨法庭的判決，不可能自己決定。他又指，雖然原訟庭判決指4人於10月12日已不再是議員，但4人在被取消議員資格前的投票均為有效。梁君彥當時又指，由於未有先例，故今次會按部就班小心處理。